\chapter{Introdução}\label{cap:introducao}

Na Introdução, apresenta-se um resumo estendido do trabalho. Apresentam-se as motivações que levaram
o(s) autor(es) a escolher o tema, o problema de pesquisa, os objetivos do trabalho, a metodologia aplicada,
a estrutura do trabalho e uma breve descrição dos capítulos subsequentes.

A Introdução deve ser redigida de forma clara e objetiva, proporcionando ao leitor uma visão geral
do conteúdo do trabalho. Deve-se evitar detalhes excessivos, que serão abordados nos capítulos
seguintes. A Introdução deve ser escrita de forma a despertar o interesse do leitor pelo tema abordado.
Além disso, é importante que a Introdução esteja alinhada com o restante do trabalho, refletindo os
objetivos e a metodologia adotada.

A seguir, apresenta-se a estrutura sugerida para a Introdução:
\begin{itemize}
    \item Contextualização do tema: Os primeiros parágrafos da Introdução devem situar o leitor no contexto do tema abordado, apresentando motivações e justificativas para a escolha do tema. Pode também conter um resumo do estado da arte, destacando trabalhos relevantes na área.
    \item Problema de pesquisa e justificativas: Nos parágrafos seguintes, definir claramente o problema que será abordado no trabalho, destacando sua relevância e impacto na área de estudo. Justificar a importância do problema e sua contribuição para o avanço do conhecimento.
    \item Objetivos: Apresentar o objetivo geral e os objetivos específicos do trabalho em uma seção própria, indicando o que se pretende alcançar com a pesquisa
    \item Estrutura do trabalho: Apresentar a organização dos capítulos subsequentes, indicando o conteúdo abordado em cada um deles.
\end{itemize}

\section{Objetivos}\label{sec:objetivos}

O objetivo geral de seu trabalho deve estar destacado. É permitido fazer uma breve introdução de um ou dois parágrafos antes de apresentar o objetivo geral . Também é permitido destacá-lo utilizando ênfase (comando \verb"\emph{}"). Em seguida, devem ser listados os objetivos específicos do trabalho. O \LaTeX possui vários comandos para listas, como os ambientes \verb"itemize" e \verb"enumerate". Para este documento de exemplo, o objetivo geral é \emph{apresentar o modelo de relatório técnico-científico para os cursos do ICT}. Os objetivos específicos são:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fornecer diretrizes} para a formatação e estruturação de relatórios técnicos-científicos, alinhadas com as normas da Unifei ICT.
    \item \textbf{Facilitar o processo de redação} para estudantes e pesquisadores, oferecendo um modelo padronizado que pode ser facilmente adaptado às suas necessidades.
    \item \textbf{Promover a consistência} na apresentação de relatórios técnicos-científicos dentro do Instituto de Ciências Tecnológicas, garantindo que todos os documentos sigam um formato uniforme.
\end{itemize}

\section{Estrutura do trabalho}\label{sec:estrutura}

Nesta seção, faça uma breve descrição da estrutura do trabalho, em um ou dois parágrafos. Segue um exemplo.

Este modelo de relatório segue uma estrutura padrão que pode ser adaptada conforme as necessidades específicas do trabalho. O \refcomp{Capítulo}{cap:introducao} apresenta a introdução ao tema, incluindo os objetivos e a estrutura do relatório. Os capítulos seguintes são referentes ao desenvolvimento do tema. Geralmente, apresentam a fundamentação teórica, a metodologia de pesquisa, os experimentos realizados e a análise dos resultados. Em trabalhos de natureza de revisão, a estrutura pode seguir tópicos relacionados ao assunto pesquisado. Finalmente, o \refcomp{Capítulo}{cap:conclusao} traz as conclusões do trabalho, destacando as contribuições e sugestões para trabalhos futuros.
